文攻贏民心 武略抗暴政

文攻贏民心 武略抗暴政

和理非人多勢眾，卻以溫和遊行手法及充滿威力的文宣，贏得國際支持。

對於一些和理非的「暴力潔癖」，Ronald認為無法一刀切，損毀公物和武力衝擊只是表面結果，最重要的還是背後的原因，「當你見到抗爭者打爛一間舖，但有冇諗過點解？事出必有因，荃灣有人被斬，點解警方可以拉唔到人？7.1立法會內有抗爭者寫上保護文物字句，完全沒被損壞」。

「兄弟爬山、各自努力」是成就這場運動的核心，「不割席不分化」就是講求各方面的合作、互相信任。在遊行後和理非和「冷氣軍師」叫「散水」，令一眾前線感到失望，這樣的鴻溝，是否一句「不割席」就能解決？

相關新聞：親歷催淚彈 藍絲變勇武

「一定要有覺悟，能想像其他人為自己所作出的犧牲，先至能夠成為共同體」

「我唔會將和勇放喺對立位置，即使意見相反，但都係向住同一目標，可能和理非會覺得前線做嘅失民意、欠正當性。但勇武做的嘢係即時對政府構成壓力，而和理非做嘅文宣、登報，可以爭取國際注意，相反激進手法未必可以得到國際支持，如果呢場運動只有勇武而無和理非，喺國際層面嘅影響力會低好多。」N說。

梁繼平於8月中一次集會上的講話，說到「香港人」是一個集體身份，是一個能想像他人痛苦、甘願彼此分擔的群體的「共同體」。誠然，這個所謂的共同體，面目是模糊的，大家各自在看不見面孔的面罩下，呼吸着同一發催淚彈，眼淚滲着汗水，與不相識的手足義無反顧地往前衝。或是站在背後做文宣，進行不合作運動、參與一場又一場遊行的和理非。但無論選擇哪種表達手法，都同樣認為要是香港沒未來，自己都不會有未來。

一句「我可以為你擋子彈，你願意罷工表達訴求嗎？」不但撼動人心，亦把虛擬的和、勇拉上命運般的關係。這個共同體沒有實質的連繫，只有討論區平台、通訊軟件上互動的微弱關係，但他們卻能把這班擁有同共價值的人，想像為「命運共同體」。

N跟梁繼平是朋友，在成長的某個時刻有過交往，N說有着相同價值觀、追求民主自由的香港人就是一個共同體，不論是和理非抑或是勇武，「無勇武一定要為人擋子彈，亦無和理非有必然嘅義務去體會對方嘅痛，一定要有覺悟，能想像其他人為自己所作出的犧牲，先至能夠成為共同體」。

在旁的Ronald，聽到N這樣說，亦禁不住感慨，在濫捕已成慣常、警權無限大的今天，勇武還有多少本錢繼續進行這種「斷臂式」抗爭？「根本已唔係話運動會否成功，上千人被捕，受傷嘅不計其數，實在唔想再有人受傷，一個都不能少」。說着，他忍不住流下眼淚，N看着他，帶點激動的說：「勇武又好，和理非又好，都係為未來而做，將香港當做家，係我哋嘅根，就已經係命運共同體。」

命運是沒法被抗拒的，只能接受。命運讓我們今天在此處相遇，對這個地方有着無法割裂的情感，不會因為一時的黑暗而選擇逃避。共同體的定義，是憂戚與共，是即使看不見對方面容，仍抱持相同的信念。

上一則
上一則
親歷催淚彈 藍絲變勇武

下一則
下一則
合作有爭拗 默契靠摸索

親歷催淚彈 藍絲變勇武
合作有爭拗 默契靠摸索
港聞專題：視香港為根 成命運共同體 和勇相連「體會對方嘅痛」